\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\usepackage{ae, aecompl}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm} % Math packages
\usepackage{enumitem}

\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers

%opening
\title{10 Counting the elements of a finite group}

\begin{document}

\maketitle

\section*{10.5}
\begin{enumerate}
  \item $G$ tel que $o(G) = 8$ 
  \item $G$ n'est pas cyclique
\end{enumerate}
$\diamond$ $a \in G \Rightarrow a^4 = e$
\\
\\
Car soit $a \in G$. Alors $o(a) | o(G)$. Donc $o(a) \in \{1,2,4,8\}$. 
Or $o(a) \not = 8$, car alors $a$ serait un générateur et donc $G$ serait cyclique.
\\
\\
Donc soit $o(a) = 1$, auquel cas il s'agit de l'identité et donc $a^4 = e^4 = e$, soit
$o(a) \in \{2,4\}$. Or, $a^4 = e$ dans un cas comme dans l'autre. 

\section*{10.6}
\begin{enumerate}
 \item $H$, $K$ des sous-groupes de $G$ tel que $|H| = 12$ et $|K| = 5$
\end{enumerate}
$\diamond$ $H \cap K = \{e\}$
\\
\\
Car supposons le contraire. Soit $a \in H \cap K$. Alors $o(a) = o(\langle a \rangle) \not = 1$ divise $|H|$ et $|K|$.
\\
\\
Alors $pgdc(12,5) \not = 1$, ce qui est absurde.

\section*{10.7}
\begin{enumerate}
 \item $p$, $q$ des nombres premiers et $G$ un groupe d'ordre $pq$
\end{enumerate}
$\diamond$ \textbf{Tout sous-groupe de } $G$ \textbf{ est cyclique}.
\\
\\
Car soit $H$ un sous-groupe de $G$. Alors $o(H) | o(G)$ ie. $o(H) | pq$. On les cas où 
$o(H)$ est $1$, $p$ ou $q$. 
\\
\\
Si $o(H) = 1$, $H$ est triviallement cyclique. Sinon, spdg, $o(H) = q$. Alors soit $a \in H-\{e\}$. 
Alors l'ordre de $a$ doit diviser l'ordre de $H$ et n'est pas $1$. Alors il doit être $q$. Mais alors 
il s'agit d'un générateur. 

\section*{10.8}
\begin{enumerate}
 \item $p$ premier et $G$ un groupe d'ordre $p^2$
\end{enumerate}
$\diamond$ \textbf{Il existe } $H$ \textbf{ un sous group de } $G$ \textbf{ d'ordre } $p$
\\
\\
Soit $a \in G - \{e\}$. Alors $o(a) | p^2$. Si $o(a) | p$, on a finit. Sinon, $o(a) = p^2$
et donc $G$ est cyclique. Soit alors $b = a^p$. Alors $b \not = e$. Aussi, $b^p = (a^p)^p = a^{p^2} = e$.
\\
\\
Or, il doit bien s'agir de l'ordre de $b$, car sinon l'ordre de $a$ serait différent. Donc $ \langle b \rangle$
est un sous-groupe d'ordre $p$.

\section*{10.9}
\begin{enumerate}
 \item $H$,$K$ des sous groupes de $G$ tel que $|H| = 39$ et $|K| = 65$
\end{enumerate}
$\diamond$ $H \cap K$ \textbf{ est cyclique}
\\
\\
\textbf{TODO Faire avec des cosets}
\\
\\
Si $|H \cap K| = 1$, la chose est triviale. Soit alors $|H \cap K| \not = 1$. 
Alors il existe $a \in H \cap K$ tel que $a$ divise $39$ et $65$. Or $13$ est le 
seul diviseur commun de ces nombres. Donc $o(a) = 13$ $\forall a \in H \cap K$. 
\\
\\
On a alors que $H \cap K$ est d'ordre 26 ou 39.
\\
\\
Supposons l'ordre 26. Alors $\langle a \rangle$ est un sous-groupe de $H \cap K$ d'ordre 13
et il existe $b \in H \cap K$ tel que $b \not \in \langle a \rangle$. Alors $\langle b \rangle \cap \langle a \rangle = \{e\}$, 
car tous leurs éléments sont des générateurs (tous d'ordre 13).
\\
\\
Mais alors il existe $c \not \in \langle a \rangle$, $c \not \in \langle b \rangle$ car $\langle a \rangle$, $\langle b \rangle$ ont
un élément en commun, notamment $e$, et donc représentent 25 des 26 éléments de $H \cap K$. 
Or $c$ est d'ordre 13 et donc $\langle c \rangle$ est également un sous-groupe contenant 13
éléments distincts de ceux se trouvant dans $\langle a \rangle$ et $\langle b \rangle$. Alors la cardinalité de $H \cap K$ est d'au
moins 38, ce qui est absurde.
\\
\\
L'argument est le même dans le cas où la cardinalité serait 39. Donc la cardinalité est 13 et il s'agit d'un groupe cyclique.

\section*{10.10}
$\diamond$ \textbf{Donnez une autre preuve du théorème de Lagrange.}
\\
\\
Soit $H := \{h_1, h_2, \cdots h_k\}$ un sous-groupe de $G$ où $|G| = n$. On pose $n = dk + r$.
\\
\\
On considère le sous-groupe $aH$ pour $a \not \in H$. Alors $aH$ comprends $k$ éléments distincts. 
Il rest alors $d(k-1) + r$ éléments desquels choisir. Soit alors $b \not \in aH$. Alors il s'agit d'un autre
coset possédant $k$ éléments dinstincts. De plus, tous ses éléments sont distincts de $aH$.
\\
\\
Car sinon, $bh_i = ah_j$. Alors $bh_i h_j^{-1} = a \in bH$, car $h_i h_j \in H$. Mais alors $aH = b h_i h_j^{-1} H = bH$. Donc $b \in aH$, ce qui est absurde.
\\
\\
Répétant la procédure $k$ fois, il reste finalement $r$ éléments disponible n'appartenant à aucun des cosets précédemment construit. 
\\
\\
Soit alors $cH$ un coset formé à partir de ces $r$ éléments. Alors, nécessairement, $cH$ possède $k$ éléments distincts où $k > r$. Alors 
$cH$ doit avoir $k-r$ éléments appartenant à au moins un autre coset, disons $vH$. Mais alors $cH = vH$ par un argument similaire à 
celui présenté plus haut. Alors $c$ était déjà dans un coset, ce qui est absurde.
\\
\\
Donc $r = 0$ et donc $n = dk$, ie. $|H|$ divise $|G|$.

\section*{10.13}
\begin{enumerate}
 \item $G$ un groupe
 \item $H$ un sous-groupe
 \item $\phi(Ha) = aH$
\end{enumerate}
$\diamond$ \textbf{Montrez que $f$ n'est pas nécessairement bien définie.}
\\
\\
On pose $G = S_3$, $H = <g>$ et alors $<g>gf = <g>f$ mais $gf<g> \not = f<g>$.

\section*{10.14}
\subsection*{b)}
\begin{enumerate}
 \item $G$ un groupe d'ordre 6
 \item $G$ pas cyclique
\end{enumerate}
$\diamond$ \textbf{$G$ doit contenir des éléments d'ordre 1,2,3 et au moins un de 3}
\\
\\
Car l'ordre des sous-groupes cycliques de $G$ doit diviser l'ordre de $G$. Or, les seules diviseurs de 6 inférieurs
à 6 sont 1,2,3. 
\\
\\
Puisque tous les éléments ne peuvent pas avoir ordre 1, il doit au moins y avoir un éléments d'ordre 2. Mais puisque les 4 éléments restant ne
peuvent pas tous être d'ordre 1, on suppose un deuxième élément d'ordre 2. Soit $b,c$ ces éléments. Alors $b \not = c$ et donc $o(bc) \not = 1$.
\\
\\
Supposons $o(bc) = 2$. Alors $<bc>, b<bc> et c<bc>$ sont trois cosets disjoints deux à deux. Or, $b<bc>, c<bc>$ ne sont pas disjoints. 
\\
\\
Donc $bc$ doit être d'ordre 3. 
\subsection*{c)}
\begin{enumerate}
 \item $a$ un élément d'ordre 3
 \item $b \not \in <a>$
\end{enumerate}
$\diamond$ \textbf{$e,a,a^2,b,ab,a^2b$ décrit complètement $G$}
\\
\\
Car il existe deux cosets distincts de $<a>$, notamment $<a>$ et $<a>b$.
\\
\\
Or $<a> = \{e,a,a^2\}$ et $<a>b = \{b,ab,a^2 b\}$.

\subsection*{d)}
\begin{enumerate}
 \item Même que $b$
\end{enumerate}
$\diamond$ \textbf{$o(b) = o(ab) = o(a^2 b) = 2$}
\\
\\
Puisque les cosets exhibés ci-haut sont tous les éléments de $G$, on a que $b^2$ doit être dans l'un d'eux.
\\
\\
Or, $b^2 \not = b$. De plus, $b^2 = ab \Rightarrow b = a$ et $b^2 = a^2 b \Rightarrow b = a^2$. Or, $b \not \in <a>$.
\\
\\
Donc $b^2$ n'est pas dans $<a>b$ et n'est pas $a,a^2$. Alors $b^2 = e$. Mais de même $ab, a^2b$ ne sont pas dans $<a>$, la 
seule hypothèse dont nous disposions par rapport à $b$. Donc par le même raisonnement, ils sont également d'ordre 2.

\subsection*{e)}
$\diamond$ \textbf{$ba = a^2 b$ et $ba^2 = ab$}
\\
\\
Car $a^2 b = (a^2 b)^{-1} = b^{-1}a^{-2} = ba$, puisque $a^2 b$ est d'ordre 2. 
\\
\\
De même, $ab = (ab)^{-1} = b^{-1}a^{-1} = ba^2$.
\end{document}

